\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cancel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{minibox}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ 
	basicstyle=\footnotesize, % the size of the fonts that are used for the code
	breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
	breaklines=true, % sets automatic line breaking
	captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
	commentstyle=\color{dkgreen}, % comment style
	frame=single, % adds a frame around the code
	keywordstyle=\color{blue}, % keyword style
	language=C++, % the language of the code
	mathescape=true,
	autogobble,
	numbers=left % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

\providecommand{\norm}[1]{\lVert #1 \rVert}

\title{Mathematik für Ingenieure C3:INF}

\begin{document}
\maketitle

\noindent Dieses Skript zur Vorlesung Mathematik für Ingenieure C3:INF im Wintersemester 2013/14 bei Dr. Lars Schewe wurde von untenstehenden Studenten erarbeitet. Es ist somit offensichtlich inoffiziell und erhebt weder einen Anspruch auf Korrektheit noch auf Vollständigkeit.

\begin{description}
	\item[Christian Bay] christian.bay@studium.fau.de
	\item[Julian Brost] julian.brost@studium.fau.de
	\item[Karl Werner] karl.werner@studium.fau.de
\end{description}

\noindent GIT: \url{https://bitbucket.org/bayliner/mathe-c3-ws1314}

\vfill

\noindent \textbf{\footnotesize Dieses Skript ist keine offizielle Veröffentlichung des Lehrstuhls für Wirtschaftsmathematik der Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg.}

\newpage 

\tableofcontents

\newpage

\section{Lösen von Gleichungen und der Satz von den impliziten Funktionen}

Vorkenntnise:

\begin{itemize}
	\item Differenzierbarkeit von Funktionen $f:\R ^n \rightarrow \R ^m$ \footnote{Literatur: Mayberg, Vackenauer Band 1 §73 insb. §73.4;
		Haf, Burg, Wille Band 1 Abschnitt 6.4}
	\item Jacobi Matrizen
\end{itemize}

Beispiele:
\begin{align}
	f(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2
\end{align}
Explizite Lösung möglich (abc, pq, usw....).

\begin{align}
	f(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + a_3 x^3 + a_4 x^4 + a_5 x^5
\end{align}
Keine explizite Lösung möglich. Annährung von Nullstellen mit Newton Verfahren.

Fragen:
\begin{itemize}
	\item Wie kann man Gleichung $f(x) = 0$ näherungsweise lösen?
	\item Wie hängen Lösungen von Parametern ab?
	\item inwieweit ist eine Nullstelle differenzierbar von Parametern abhängig?	
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Newton Verfahren in Kurzform}
Leitidee: Wir erwarten, dass sich eine stetig differenzierbare Funktion lokal um einen Punkt $x'$ so verhält
wie ihre Ableitung an $x'$.

Aufgabe: Gegeben $F: \R '' \rightarrow \R ''$\\
Gesucht: ein Punkt $x^*$ mit $f(x^*) = 0$ 

\emph{Herleitung:}

Mit Taylor Entwicklung folgt:\\
\begin{align}
	f(x^* + h) = f(x^*) + f'(x^*) \cdot h + v(h)
\end{align}

\emph{Herleitung des Newton Verfahrens:}

Somit gilt ungefähr:

\begin{align}
	f(x^* + h) \approx f(x^*) + f'(x^*) \cdot h
\end{align}
Hierbei muss $h$ klein sein.

Damit also $f(x^* + h) \approx 0$ gilt, sollten wir $h$ als Lösung
von

\begin{align}
	f'(x^*) \cdot h = -f(x)
\end{align}
Algorithmus für Newton Verfahren(Pseudocode):
\begin{lstlisting}
Gegeben: Ein Orakel fuer $f: \R^n  \rightarrow \R^n$
Ein Orakel fuer $f'(x): \R^n \rightarrow \R^{n \times h}$
$N \subset \N$
$x_0 \in \R^h$
for(i=0,\_,N-1)
$h \leftarrow$ Loesung von $f'(x_i) \cdot h = -f(x_i)$
$x_{i+1} \leftarrow x_i +h$
Gib $x_N$ aus
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Fixpunktoperation}
Aufgabe: gegeben eine Funktion $f:\R^n \rightarrow \R^n$, gesucht $x^* \in \R$ %TODO fehlendes Zeichen hier
mit $f(x^*) = x^*$

$x^*$ heisst \underline{Fixpunkt} von $f$.

Sei $\K$ entweder $\R$ oder $\C$:
\newtheorem*{normalerKVektorraum}{Definition: (Normaler $\K$-Vektorraum)}
\begin{normalerKVektorraum}

Ein Paar ($E$, $|| \cdot ||$) mit $E \K$-Vektorraum und $|| \cdot || \cdot E \rightarrow \R$ heisst
normierter $\K$-Vektorraum wenn gilt:
\begin{itemize}
	\item (N1) $\forall x \in E$ \hspace{10pt} $||x|| >= 0$
	\item (N2) $\forall x \in E$ \hspace{10pt} $||x|| = 0 \leftrightarrow x = 0$
	\item (N3) $\forall x \in E \forall \lambda \in \K . ||\lambda x|| = |\lambda| ||x||$
	\item (N4) $\forall x,y \in E ||x+y|| <= ||x|| + ||y||$
\end{itemize}
\end{normalerKVektorraum}
Beispiele:
\begin{itemize}
	\item $(\R^n, ||\cdot||_2)$
	\item $(\R^n, ||\cdot||_1)$
	\item $(\R^n, ||\cdot||_\infty)$,
	\item $(C([a,b], \R), ||\cdot||_\infty)$\footnote{Raum der stetigen Funktionen $f: [a,b] \rightarrow \R$}, $||f|| := \sup_{x \in [a,b]} |f(x)|$
\end{itemize}

Die Definition von Konvergenz Cauchy-Folgen, Stetigkeit übertragen sich direkt aus den Definition für den $\R''$.
\newtheorem*{Banachraum}{Definition: (Vollständiger, normierter $\K$-Vektorraum, Banachraum)}
\begin{Banachraum}
Sei $(E, ||\cdot||)$ ein normierter $\K$-Vektorraum, Dann heißt $(E, ||\cdot||)$ ein Banachraum, wenn $(E, ||\cdot||)$ vollständig\footnote{Jede Cauchy-Folge konvergiert} ist.
\end{Banachraum}

\newtheorem*{KontrahAbb}{Definition: (Kontrahierende Abbildung)}
\begin{KontrahAbb}
Sei $(E, ||\cdot||)$ ein normierter Vektorraum, $M \subseteq E$ und $f: M \rightarrow M$, dann heißt $f$ kontrahierend, wenn es eine Konstante $C$ ($0 < C < 1$) gibt, so dass $\forall x, y \in M : || f(x) - f(y) || \leq C \cdot || x - y ||$
\end{KontrahAbb}

\newtheorem*{banach_fixpunkt}{Banach'scher Fixpunktsatz}
\begin{banach_fixpunkt}
	Sei $(E, \| \cdot \|)$ ein vollständiger normierter Vektorraum, $M \subseteq E$ eine abgeschlossene Teilmenge und $f: M \rightarrow M$ eine kontrahierende Abbildung. Dann hat $f$ genau einen Fixpunkt $x^* \in M$.
\end{banach_fixpunkt}

\begin{proof}
	Sei $x_0 \in M$. Betrachte die Folge $(x_n)$ mit $x_{n+1} = f(x_n)$. Wir zeigen, dass $(x_n)$ konvergiert, indem wir zeigen, dass $(x_n)$ Cauchyfolge ist.

	Hilfsaussage: $\forall n \in \N: ||x_{n+1} - x_n|| \leq C^n \cdot || x_1 - x_0 ||$.\footnote{Beweis ausgelassen, Induktion}

	Für $m \geq n$ gilt:
	\begin{align}
		\| x_m - x_n \| &\leq \| \sum_{k=n}^{m-1} (x_{k+1} - x_k) \| \\
									&\leq \sum_{k=n}^{m-1} \| (x_{k+1} - x_k) \| \\
						   &\leq (\sum_{k=n}^{m-1} C^k) \| (x_1 - x_0) \| \\
						   &= C^n (\sum_{k=0}^{m-1-n} C^k) \| x_1 - x_0 \| \\
						   &\leq \frac{C^n}{1-C} \| x_1 - x_0 \|
	\end{align}

	Somit ist die Folge $(x_n)$ eine Cauchy-Folge, und da $(E, \| \cdot \|)$ vollständig ist, auch konvergent.
\end{proof}

Sei nun $x^* \in M$ unser Grenzwert\footnote{Beweis der Eindeutigkeit wird ausgelassen.}:
\begin{equation*}
	x^* = \lim_{n \rightarrow \infty} x_{n+1} \\
	= \lim_{n \rightarrow \infty} f(x_n) \footnotemark
	= f(\lim_{n \rightarrow \infty} x_n) = f(x^*)
\end{equation*}
\footnotetext{Jede kontrahierende Abbildung ist stetig.}

\newtheorem*{implFunk}{Satz: (Satz von den impliziten Funktionen)}
\begin{implFunk}
Sei $f : \R^m \times \R^n \rightarrow \R^n$ partiell stetig differenzierbar und $p^* \in \R^m$ und $x^* \in \R^n$ mit $f(p^*, x^*) = 0$. Wenn man die Matrix 
\begin{align}
	J_x(f, p^*, x^*) = (\frac{\partial f_i}{\partial x_i} (p^*, x^*))_{1 \leq i \leq n, 1 \leq j \leq n}
\end{align}
invertierbar ist, dann gibt es offene Umgebungen U um $p^*$ und V um $x^*$, so dass es zu jedem $p \in U$ ein eindeutiges $x \in V$ gibt mit $f(p, x) = 0$. D.h. es gibt ein $\tilde{x} : U \rightarrow V$ mit $f(p,\tilde{x}) = 0$. Zusätzlich ist $\tilde{x}$ stetig differenzierbar.
\end{implFunk}
\newpage
\newtheorem*{lokInv}{Satz: (Umkehrsatz, Satz von lokalen Inversen)}
\begin{lokInv}
Sei $f: \R^n \rightarrow \R^n$ stetig differenzierbar und $x^* \in \R^n$.
Wenn nun $f'(x^*$) invertierbar ist, dan gibt es Umgebungen $U \subseteq \R^n$ um $x^*$ und $V \subseteq \R^n$ um $y^* = f(x^*)$ und eine stetig differenzierbare Funktion $g: V \rightarrow U$, so dass für $\tilde{f} = f|_U$ gilt, dass $\tilde{f} \circ g = g \circ \tilde{f} = id$. Die Ableitung von $g$ an der Stelle $y = f(x)$ mit $y \in V$ ist gegeben durch $U$: $g'(y) = (f'(x))^{-1}$
\end{lokInv}
Lemma:
Sei $U \subseteq \R^n$ offen, $f: U \rightarrow \R^n$ stetig differenzierbar. Wenn es nun ein $C$ gibt mit $\forall x \in U \forall h \in \R^n: || f'(x) h || \leq C \cdot || h ||$, dann gilt für alle $x, x+h \in U$: $|| f(x+h) - f(x) || \leq C \cdot || h ||$
\begin{proof}
Ohne Beschränkung der Allgemeinheit gilt:
$x^* 0$, $f(x^*) = 0$, $f'(x^*) = id$.
Setze $d(x) = f(x) - x$.
Da $f$ stetig differenzierbar, existiert eine Umgebung $D \subseteq \R^n$, $D$ abgeschlossen um $0$, so dass $\forall x \in D \forall h \in \R^n: \leq \frac{1}{2} || h ||$. Sei $\delta$ der Radius der größten Kugel um $0$ in $D$.
Wähle $V = {x : ||x|| \leq \frac{1}{2} \delta}$.
Sei $g \in V$. Definiere $\Phi_y : D \rightarrow D$ mit $\Phi_y(x) = x + y - f(x)$. (Man kann zeigen, dass $\Phi_y(D) \subseteq D$ ist). Es gilt genau dann $f(x) = y$, wenn $x$ Fixpunkt von $\Phi_y$ ist.
Wir zeigen nun, dass $\Phi_y$ eine Kontraktion ist.
\begin{align}
	|| \Phi_y(x+h) - \Phi_y(x) || = || f(x+h - f(x) - h || \\\text{(Umstellen, Def von $\Phi\_y$)}\\
	= || (f(x+h) - (x+h)) - (f(x) - x) || \\ \text{($+x-x$ addieren, umstellen)}\\
	= || d(x+h) = d(x) || \\ \text{(Definition von d)}\\
	\leq \frac{1}{2} || h || \\ \text{(Folgt aus} \\ || d'(x) h || \leq
	\frac{1}{2} || h || \\ \text{und dem Lemma)}
\end{align}
Somit ist $\Phi_y$ eine Kontraktion, also existiert ein eindeutiger Fixpunkt $x \in D$ von $\Phi_y$. Daher gibt es eine eindeutige Lösung der Gleichung $f(x) = y$ in $D$.
Somit gibt es eine Funktion $g : V \rightarrow D$ für $g(y) = x$, wenn $f(x) = y$ gilt.
Nun wählen wir $U = f^{-1}(V) \cap \mathring{D}$.
Wir überspringen den Beweis, dass $g$ stets differenzierbar ist.
Die Formel für die Ableitung folgt aus der Kettenregel.
\end{proof}
\newpage
\newtheorem*{implFunk2}{Satz: (Satz von den impliziten Funktionen)}
\begin{implFunk2}
Sei $f : \R^m \times \R^n : \R^n$ partiell stetig differenzierbar.
Sei $p^* \in \R^m$ und $x^* \in \R^n$ mit $f(p^*, x^*) = 0$

\begin{equation}
	J_x(f,p,x) = ( \frac{\partial f_i}{\partial x_j}(p,x) )_{1 \leq i \leq n, 1 \leq j \leq n}
\end{equation}

Wenn $J_x(f,p^*,x^*)$ invertierbar ist, dann gibt es offene Umgebungen $U \subseteq$ um $p^*$ und $V \subseteq V$ um $x^*$, so dass es zu jedem $p \in U$ ein eindeutiges $x \in V$ gibt mit $f(p,x) = 0$.
D.h. es gibt eine Funktion $\tilde{x}: U \rightarrow V$, so dass für alle $p \in U$ $f(p, \tilde{x}(p)) = 0$ gilt.
Zusätzlich ist $\tilde{x}$ stetig differenzierbar.
\begin{align}
	\forall p \in U : \tilde{x}'(p) = - J_x(f, p, \tilde{x}(p))^{-1} \cdot J_p(f, p,
	\tilde{x}(p)) \\
	J_p(f, p, x) = (\frac{\partial f_i}{\partial p_j})_{1 \leq i \leq n, 1 \leq j
	\leq m}\\
	\Phi(p,x) = (p, f(p,x)) \Phi \R^m \times \R^n \rightarrow \R^m \times \R^n
\end{align}
\end{implFunk2}
\newpage
\section{Lokale Optima ohne Nebenbedingungen}

Vorkenntnisse:
\begin{itemize}
	\item Gradient, Hessenmatrix, Taylorentwicklung
	\item Symmetrische Matrizen diagonalisieren
\end{itemize}
Ziel löse folgendes Problem:\\
Gegeben: Eine Funktion $f:\R^n \rightarrow \R$\\
Gesucht: $x^* \in \R^n$  $f(x^*) = \min\limits_{x \in \R^n} f(x)$

Bemerkung:
\begin{itemize}
	\item Das Problem hat so nicht notwendigerweise eine Lösung ($f$ kann unbeschränkt sein)
	\item Analog für Maxima
\end{itemize}
Hauptanwendung: Ausgleichsprobleme (Least-Squares-Probleme)
\begin{align}
	\min\limits_{x \in \R^n} \sum_{j \in J} || f_j (x)||^2_2
\end{align}
Wir suchen \underline{lokale} Lösungen.\\
\underline{Definition:} Lokale Optimallösung\\ 
Sei $f:\R^n \rightarrow \R$ eine Funktion. Denn heisst $x^*$ lokale Optimallösung von
$\min\limits_{x \in \R^n} f(x)$, wenn es eine Umgebung $U$ um $x^*$ gibt mit:
$\forall x \in U f(x^*) \leq f(x)$.

\newtheorem*{optbed_erster_ord}{Satz: Notwendige Optimalitätsbedingung erster Ordnung}
\begin{optbed_erster_ord}
	Sei $f: \R^n \rightarrow \R$ stetig differenzierbar und sei $x^*$ lokales Optimum von $\min\limits_{x \in \R} f(x)$. Dann gilt $\nabla f(x^*) = 0$.
\end{optbed_erster_ord}

\begin{proof}
	Für $i \in \{1, \ldots, n\}$ setze $g_i(\lambda) = f(x^* + \lambda \cdot e_i)$, wobei $e_i$ der $i$-te Einheitsvektor ist. Da $x^*$ ein lokales Minimum von $f$ ist, muss es sich bei $0$ um ein lokales Minimum von $g_i$ handeln, weshalb $g_i'(0)=0$ gilt.
	Ableiten nach $\lambda$ ergibt: 
	\begin{equation*}
		g_i'(0) = \frac{\partial f}{\partial x_i}(x^*)
	\end{equation*}
	Somit gilt:
	\begin{equation*}
	\nabla f(x^*) = 0
	\end{equation*}
\end{proof}

\newtheorem*{stationaerer_punkt}{Definitition: Stationärer Punkt, Kritischer Punkt}
\begin{stationaerer_punkt}
	Sei $f:\R^n \rightarrow \R$ stetig differenzierbar. Dann heisst $x^*$ stationärer Punkt (auch kritischer Punkt) von $f$, wenn $\nabla f(x^*) = 0$.
\end{stationaerer_punkt}
\newpage
\subsection{Weitere Optimalitätskriterien}
\underline{Vorüberlegung:} Betrachte $f(x) = x^T Qx$, wobei $x \in \R^n$ und $Q$ eines symmetrischen $n \times n$ Matrix.\\
\underline{Feststellung:} $0$ ist stationärer Punkt.

Da $Q$ symmetrisch, existiert eine Basis $v_1,\ldots,v_n$ von Eigenvektoren (zu den Eigenwerten $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$).\\
Sei $v$ ein solcher Eigenvektor (zum Eigenwert $\lambda$). Dann gilt:

\begin{align}
	f(v) = v^\top \cdot Q \cdot v = v^\top(\lambda v) \\
	= \lambda \cdot v^\top \cdot v = \lambda \cdot \underbrace{||v||^2_2}_{\geq 0}
\end{align}

\newtheorem*{posneg_semidefinit}{Definition}
\begin{posneg_semidefinit}
	Sei $Q \in \R^{n \times n}$ eine symmetrische Matrix. $Q$ heißt
	\begin{itemize}
		\item \emph{positiv semidefinit}, wenn alle Eigenwerte $\lambda$ von $Q$ nichtnegativ sind (äquivalent $\forall x \in \R^n : x^\top Q x \geq 0$)
		\item \emph{positiv definit}, wenn alle Eigenwerte $\lambda$ von $Q$ positiv sind (äquivalent $\forall x \in \R^n \backslash \{0\} : x^\top Q x > 0$)
		\item \emph{negativ semidefinit}, wenn alle Eigenwerte $\lambda$ von $Q$ nichtpositiv sind (äquivalent $\forall x \in \R^n : x^\top Q x \leq 0$)
		\item \emph{negativ definit}, wenn alle Eigenwerte $\lambda$ von $Q$ negativ sind (äquivalent $\forall x \in \R^n \backslash \{0\} : x^\top Q x < 0$)
	\end{itemize}
\end{posneg_semidefinit}

\begin{center}
		\underline{Mitschrift 31.10.2013}
\end{center}

\underline{Folgerung aus Taylorentwicklung}

Sei $f:\R^n \rightarrow \R$ zweimal stetig differenzierbar.\\
Sei $x^* \in \R^n$. Dann gibt es eine stetige Funktion $r(h)$ mit $\lim\limits_{h \rightarrow 0} r(h) = 0$,
so dass für alle $h \in \R^n$ gilt:
\begin{align}
		f(x^* +h) = f(x^*) + \nabla f(x^*)^T \cdot h + \frac{1}{2} h^T \cdot \underbrace{Hf(x^*)}_{\text{Hessematrix}}\cdot h + ||h||^2 \cdot \rho(h)
\end{align}
\newpage
\newtheorem*{notwOptimBedZweiOrdn}{Satz: (Notwendige Optimalitätsbedingung zweiter Ordnung)}
\begin{notwOptimBedZweiOrdn}
Sei $R \subseteq \R^n$ eine offene Menge. Sei $f: R \rightarrow \R$ eine zweimal
stetig differenzierbare Funktion. Sei $x^* \in \Omega$ lokales Minimum von $f$.\\
Dann gilt:\\
\begin{itemize}
		\item[a)] $\nabla f(x^*) = 0$
		\item[b)] $Hf(x^*)$ ist positiv semidefinit
\end{itemize}
\end{notwOptimBedZweiOrdn}
\begin{proof}
		Behauptung a) ist die notwendige Optimalitätsbedingung erster Ordnung. Sei $\lambda_{min}$ der kleinste Eigenwert von $Hf(x^*)$.
		Wenn $\lambda_{min} \leq 0$ gilt, ist $Hf(x^*)$ positiv semidefinit. Wenn also $\lambda_{min} = 0$ sind wird fertig, sei also
		$\lambda_{min} \neq 0$.
		Da $x^*$ lokales Minimum, können wir annehmen, dass $x^*$ das eindeutige Minimum in $\Omega$ ist, sonst
		verkleinere $\Omega$ entsprechend.\\
		Wähle eine Umgebung $U \subseteq \Omega$ um $x^*$, so dass für alle $h \in \R^n$, so dass $x^* + h \in U$, gilt:
		\begin{align}
				|\rho(h) \leq \frac{|\lambda_{min}|}{4} \hspace{10pt}\text{möglich da $\rho$ stetig}
		\end{align}
		Wähle $h \neq 0$ so, dass $h$ Eigenvektor zu $\lambda_{min}$ von $Hf(x^*)$ und $x^* + h \in U$.\\
		Dann gilt:
		\begin{align}
				0 \leq f(x^* + h) - f(x*) \hspace{15pt} \text{$x^*$ lokales Minimum}\\
				= \underbrace{\nabla f(x^*)}_{= 0}^T \cdot h + \frac{1}{2} h^T Hf(x^*) \cdot h + ||h||^2 \cdot \rho(h) \hspace{10pt} \text{Taylor Formel}\\
				= \frac{1}{2} \lambda_{min} ||h||^2 + ||h||^2 \rho(h) \hspace{15pt} \text{$h$ ist Eigenvektor}\\
				= \frac{1}{2} \lambda_{min} ||h||^2 + ||h||^2 \cdot \rho(h) \\
				\leq \underbrace{\frac{1}{2} ||h||^2}_{\geq 0} (\lambda_{min} + \frac{1}{2} |\lambda_{min}|) \hspace{20pt} \text{da $\rho(h) \leq \frac{1}{4}|\lambda_{min}|$}
		\end{align}
		Es gilt also $\lambda_{min} + \frac{1}{2}|\lambda_{min}| \geq 0$. Daraus folgt aber $\lambda_{min} \geq 0$.
\end{proof}
\framebox{\minibox{
Einschub:
Symmetrische Matrizen haben immer reele Eigenwerte und sind \\diagonilizierbar. Hessematrix ist immer symmetrisch!
}}
\newpage
\newtheorem*{hinrOptimBedZweiOrdn}{Satz: (Hinreichende Optimalitätsbedinung zweiter Ordnung)}
\begin{hinrOptimBedZweiOrdn}
Sei $\Omega \subseteq \R^n$ offen und $f: \Omega \rightarrow \R$ zweimal stetig differenzierbar. Wenn nun
$x^* \in \Omega$ folgende Bedinungen erfüllt, ist $x^*$ lokales Minimum von $f$.\\
\end{hinrOptimBedZweiOrdn}
\glqq Kochrezept für Minima finden \grqq:
\begin{itemize}
		\item[a)] $\nabla f(x^*) = 0$
		\item[b)] $Hf(x^*)$ ist positiv definit
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Grundlegende Algorithmen}
\newtheorem*{Abstiegsrichtung}{Definition: Abstiegsrichtug}
\begin{Abstiegsrichtung}
Sei $f:\R^n\mapsto\R$ stetig differenzierbar und $x^*\in\R^n$.\\
Die Richtung $h\in\R^n$ (genauer $ \frac{h}{\norm{h}}$) heisst \underline{Abstiegsrichtung}, wenn für die Funktion $\Phi(t)=f(x^*+th)$ gilt, dass $\Phi'(0)<0$.\\
Dies ist äquivalent zu $\nabla f(x^*)^T h<0$.\\
\end{Abstiegsrichtung}
Schema: Abstiegsverfahren\\
Input: Funktionsorakel $f$, Gradientorakel g, Startpunkt $x_0$
\begin{lstlisting}
     $x \leftarrow x_0$
     while true do
        if $g(x) \approx 0$ then
            return x;
         Waehle eine Abstiegsrichtung $s$
         Bestimme Schrittweite $\lambda$
         $x \leftarrow x + \lambda \cdot s$
\end{lstlisting}
Wie finde ich eine Abstiegsrichtung?\\
Klassische Wahlmöglichkeiten:\\
\begin{itemize}
\item[a)] negativer Gradient
\item[b)] Newton-Schritt, d.h. die Lösung von $Hf(x^*)s=-g(x^*)$\\
\underline{Anmerkung}: Nicht immer eine Abstiegsrichtung!\\
Hinreichend: $Hf(x^*)$ positiv definit\\
\end{itemize}
Wahl der Schrittweite (Line-Search)\\
Typische Regeln:
\begin{itemize}
\item[a)] Armijo-Regel
\item[b)] Powell-Wolfe Bedingung
\end{itemize}

\newpage
\section{Lokale Optima unter Nebenbedingungen}
\underline{Problem}:
\begin{align*}
f:\R^n\mapsto\R\\
h_i: \R^n\mapsto\R \text{ für } i=1,...,m\\
\min\limits_x f(x)\\
\forall i\in \{1,...m\}\hspace{1em} h_i(x)=0
\end{align*}
\underline{Beispiel}: Finde den Punkt auf der Einheitskreislinie, der am nächsten an $(1,1)$ liegt.\\
\begin{align*}
\min\limits_x (x-1)^2+(y-1)^2\\
x^2+y^2-1=0
\end{align*}
\newtheorem*{zulaessigeMenge}{Definition: (Zulässige Menge)}
\begin{zulaessigeMenge}
Im Problem oben nennen wir die Menge
\begin{align*}
Z = \{x: \forall i\in \{1,...,m\} \hspace{1em} h_i=0\}
\end{align*}
die \underline{zulässige Menge}.\\
\end{zulaessigeMenge}
Beispiel für eine \dq hässliche\dq  zulässige Menge
\begin{align*}
h(x,y)=x^2-y^2
\end{align*}
%TODO: Kreuzgraph
\newtheorem*{notwOptimBedErsteOrd}{Definition: (Notwendige Optimalitätsbedingung erster Ordnung)}
\begin{notwOptimBedErsteOrd}
Sei $x^*\in \R^n$ eine lokale Optimallösung von (ECP), sodass die Vektoren $\nabla h_i(x^*) (i=1,...,m)$ linear unabhängig sind.\\
Dann gibt es ein $\mu \in \R^m$, so dass
\begin{itemize}
\item[a)] $\forall i \in \{1,...,m\} \hspace{1em} h_i(x^*)=0$
\item[b)] $\nabla f(x^*)+\sum\limits_{i=1}^m=h_i(x^*)=0$
\end{itemize}
\end{notwOptimBedErsteOrd}

Beispiel: (banal)\\
\begin{align*}
\min\limits_{st}(x-1)^2+(y-1)^2\\
y=0
\end{align*}

\begin{proof}
Beweisskizze für die notwendige Optimalitätsbedingung erster Ordnung:\\
Betrachte $h(x):=\begin{pmatrix}
h_i(x)\\...\\h_m(x)
\end{pmatrix}$\\
Da $\nabla h_i(x^*),...,\nabla h_m(x^*)$ linear unabhängig sind, hat die Jacobi-Matrix von $h$ an der Stelle $x^*$ vollen Rang.\\
Somit existiert lokal um $x^*$ eine Auflösungsfunktion, sodass für neue Variablen $y \in \R^n$ (ECP) die Form
\begin{align*}
\min\limits_{st^2}g(z)\\
z_1=0\\...\\
z_m=0\\
\end{align*}
Nach Einsetzen von $z_1=0, ..., z_m=0$ erhalte ich eine Optimierungsproblem \underline{ohne Nebenbedingungen}, sodass 
$\frac{\partial g(z^*)}{\partial z_{m+1}}=0, ..., \frac{\partial g(z^*)}{\partial z_m}=0$ für ein lokales Minimum $z^*x$ gelten muss.\\
Rücktransformation dieser Bedingungen ergibt die Behauptung des Satzes.\\
\end{proof}
\newtheorem*{lagrangeFunk}{Definition: (Lagrangefunktion)}
\begin{lagrangeFunk}
Sei ein Problem der (ECP) gegeben, dann heisst
\begin{align*}
L: \R^n \times \R^m\mapsto\R\hspace{3em}L(x,\mu)=f(x)+\sum\limits_{i=1}^m\mu_i h_i(x)
\end{align*}
\underline{Lagrangefunktion} des Problems
\end{lagrangeFunk}
\newtheorem*{notwOptimBedErstOrdn}{Satz: (Notwendige Optimalitätsbedingung erster Ordnung)}
\begin{notwOptimBedErstOrdn}
Formulierung mit Lagrangefunktion\\
Sei $x^*\in\R^n$ eine lokale Optimallösung von (ECP), sodass $\nabla h_1(x^*), ..., \nabla h_m(x^*)$ linear unabhängig sind. Dann gilt für die Lagrangefunktion $L(x,\mu)$ von (ECP), dass es ein $\mu^* \in \R^m$ gibt mit:
\begin{itemize}
\item[a)] $\nabla_\mu L(x^*,\mu^*)=0$
\item[b)] $\nabla_x L(x^*,\mu^*)=0$
\end{itemize}
\end{notwOptimBedErstOrdn}


\newpage
\section{Konvexität}
\subsection{4.1 noch zu definieren}
\newtheorem*{konvexeMenge}{Definition: (Konvexe Menge)}
\begin{konvexeMenge}
Eine Menge $K\subseteq\R^n$ heisst \underline{konvex}, wenn für alle $x,y \in K$ gilt, dass auch alle Punkte
\begin{align*}
	z(\lambda) = \lambda x + (1-\lambda)y\text{ für }\lambda\in[0,1]
\end{align*}  in $K$ liegen.
\end{konvexeMenge}
\newtheorem*{konvexeFunktion}{Definition: (Konvexe Funktion)}
\begin{konvexeFunktion}
Sei $f: \R^n\mapsto\R^n$. $f$ ist \underline{konvex}, wenn für alle $x,y\in\R^n$ gilt, dass für alle $\lambda\in[0,1]$
\begin{align*}
	\lambda f(x)+(1-\lambda)f(y)\geq f(\lambda x + (1-\lambda)y)
\end{align*}
\end{konvexeFunktion}
\newtheorem*{Definition41}{Definition 4.1}
\begin{Definition41}
Eine Menge $K\subseteq \R^n$ heißt konvex, wenn folgende Bed. erfüllt ist:
\begin{align*}
	\forall x,y \in K \forall \lambda \in [0,1], \lambda x+(1-\lambda) y \in K
\end{align*}

\end{Definition41}
\newtheorem*{Definition42}{Definition 4.2}
\begin{Definition42}
Eine konvexe Fkt. $f: \Omega \rightarrow R$ (mit $\Omega \subseteq \R^n$ konvex) heißt, konvex, wenn folgende Bed. gilt:
\begin{align*}
	\forall x,y,\forall \lambda \in[0,1] \lambda f(x)+(1-\lambda)f(y) \geq f(\lambda+(1-\lambda)y) % eventuell fehlt ein x in f(...) nach der ungleichung
\end{align*}
\end{Definition42}

\newtheorem*{Satz41}{Satz 4.1}
\begin{Satz41}
Sei $K \subseteq \R^n$ eine konvexe Menge und $f: K \rightarrow \R$ eine konvexe Funktion. Dann ist jedes lokale Minimum von $f$ auch globales Minimum.
\begin{proof}
Sei $x^* \in K$ ein lokales Optimum von $f$. Sei $x \in K$ ein weiterer Punkt mit $x \neq x^*$.
Betrachte nun Punkte $x^\lambda = x^* + \lambda(x-x^*)$. Da K konvex ist, liegen alle Punkte $x^\lambda$ in $K$.\\
Da nun $x^*$ lokales Minimum von $f$ ist, gibt es ein $\overline{\lambda}$, so dass für alle $\lambda\in[0,\overline{\lambda}]$ gilt, dass $f(x)\leq f(x^\lambda)$ gilt.
Sei nun $\lambda\in[0,\overline{\lambda}]$.
Dann gilt:
\begin{align*}
	f(x^*)\leq f(x^\lambda)\\
	=f(x^*+\lambda(x-x^*))\\
	=f((1-\lambda)x^*+\lambda x))\\
	\leq(1-\lambda f(x^*)+\lambda f(x))
\end{align*}
Nach Umstellen erhalten wir nun
$\lambda f(x^*)\leq \lambda f(x)$
Für $\lambda \neq 0$ erhalten wir also $f(x^*)\leq f(x)$.
Da $x$ beliebig war, ist $x^*$ also globales Minimum von $f$ auf $K$.
\end{proof}
\end{Satz41}

\newtheorem*{Lemma42}{Lemma 4.2}
\begin{Lemma42}
Sei $f: \R^n \rightarrow \R$ eine konvexe Fkt. und $c \in \R$.
Dann ist die Menge $K= {x:f(x)\leq c}$ konvex
\end{Lemma42}
\newtheorem*{Lemma43}{Lemma 4.3}
\begin{Lemma43}
Sei $K,L \subseteq \R^n$ konvexe Mengen, dann ist $K\cap L$ konvex.
\end{Lemma43}

\newtheorem*{Lemma44}{Lemma 4.4}
\begin{Lemma44}\ \\
\begin{itemize}
	\item[a)] Seien $g,h:\Omega \rightarrow \R$ konvexe Funktionen und $\lambda,\mu>=0$. Dann $f=\lambda g+\mu h$.
	\item[b)] Seien $g,h: \Omega \rightarrow \R$ konvexe Funktionen dann ist auch $f(x):=sup\{g(x),h(x)\}$.
	\item[c)] Sei $h:\Omega \rightarrow \R$ eine konvexe Fkt. und $g:\R \rightarrow \R$ konvex und monoton wachsend, dann ist $f=g\circ h=g(h(x))$ konvex.
	\item[d)] Sei $g:\Omega \rightarrow \R$ eine konvexe Fkt. und $A\in \R^nx\R^n$ und $b\in \R^n$, dann $f(x):=g(Ax+b)$ eine konvexe Fkt.
\end{itemize} \ \\
Wenn die Funktion $f$ zweimal stetig diff'bar ist, gibt es einen einfachen Test für Konvexität.
\end{Lemma44}

\newtheorem*{Lemma45}{Lemma 4.5}
\begin{Lemma45}
Sei $\Omega\subseteq\R^n$ konvex mit nichtleeren Innern und $f:\Omega\rightarrow\R$ stetig auf ganz $\Omega$ und zweimal stetig diff'bar auf dem inneren von $\Omega$. Wenn nun für alle $x$ im Inneren von $\Omega$ gilt, dass $Hf(x)$ positiv semidefinit ist, dann ist $f$ konvex.
\end{Lemma45}

\subsection{Konvexe Optimierungsprobleme}
%\newtheorem*{KonvexOptimierung42}{4.2 Konvexe Optimierungsprobleme}
%\begin{KonvexOptimierung42}
Wenn wir obigen Resultate zusammenfassen, sehen wir, dass wir für konvexe Opt.-probleme gute Aussagen über \emph{globale} Optimalität helfen können.
\begin{align*}
\begin{array}{ll}
	\min f(x)\\
	g_i(x)\leq0  & \forall i \in I\\
	h_j(x)=0     & \forall j \in J
\end{array}
\end{align*}
Dabei müssen $f$ und $g_i$ konvexe und die $h_j$ affin lineare Fkt.
Betrachte eine Beispielklasse: Linear-Quadratische Programm.
Sei $Q\in \R^nx\R^n$ symmetrisch positiv definit, $d\in\R^n$ und sei $A\in\R^nx\R^n$ von vollem Rang und $b\in\R^n$.\\
\begin{align*}
	\min{\frac{1}{2}* x^tQx+d^tx}\\
	Ax=b 
\end{align*}
Sei also $L(x,\mu)$ sei die Lagrangefkt, unseres Problems:
\begin{align*}
	L(x,\mu)= \frac{1}{2} x^TQx+d^Tx+\mu^T(b-Ax)
\end{align*}
Wenn wir $\nabla L=0$ lösen wollen, erhalten wir
\begin{align*}	
	0=\nabla L(x,\mu)=\begin{pmatrix} x^TQ+d^T+\mu^TA  \\      b-Ax\end{pmatrix}
\end{align*}
Das führt auf folgendes (\emph{lineares!}) Gleichungssystem\\
$\begin{pmatrix} Q & A^T \\ A & T \end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} x \\ \mu \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -d \\ b \end{pmatrix}$ \\
%align hier kaputt?
%\begin{align}
%\begin{pmatrix} Q & A^T \\ A & T \end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} x \\ \mu \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -d \\ b \end{pmatrix}
%\end{align}
Da nun Q und A vollen Rang haben, sehen wir, dass dieses Gleichungssystem genau eine Lsg. hat.
%\end{KonvexOptimierung42}
\newpage
\underline{Mitschrift vom 15.11.13}
\newtheorem*{konvexOpt}{Konvexe Optimierung (Fortsetzung) .... TODO}
\begin{konvexOpt}
\begin{align*}
\begin{array}{ll}
	\min\limits_{x}(f(x)) &	 f \text{ konvex}\\
	\forall i \in I: g_i(x)\leq0  	 & g_i \text{ konvex} \\
	\forall j \in J: h_j(x)=0  & h_j \text{ affin linear}
\end{array}
\end{align*}
\end{konvexOpt}

\newtheorem*{Dualitaet43}{4.3. Dualität}
\begin{Dualitaet43}
Motivation: Zwei Personen Nullsummenspiel (Gefangenendilemma) \\
\begin{tabular}{ll}
Spieler P & Spieler D\\
darf $x\in X$ wählen & darf $y\in Y$ wählen
\end{tabular}
\\ \\
Auszahlungsfunktion $P:X\times Y \rightarrow \R$ mit der Interpretation, dass Spieler P $P(x,y)$ Spieler D auszahlt.\\
Hier schließen sich zwei Optimierungsprobleme an:
\begin{align*}
	\inf\limits_{x\in X}\sup\limits_{y\in Y}P(x,y) \\
	\sup\limits_{y\in Y}\inf\limits_{x\in X}P(x,y) 
\end{align*}
\newtheorem*{DualitaetLemma}{Lemma}
\begin{DualitaetLemma}
Angenommen beide Werte in folgender Ungleichung existieren. Dann gilt:
\begin{align*}
	\max\limits_{y\in Y}\min\limits_{x\in X}P(x,y) \leq \min\limits_{x\in X}\max\limits_{y\in Y}P(x,y)
\end{align*}
\end{DualitaetLemma}
\begin{proof}
Sei $\underline{x},\underline{y} \in X\times Y$ mit $P(\underline{x},\underline{y}) = \max\limits_{y\in Y}\min\limits_{x\in X}P(x,y)$ \\
Sei $\bar{x},\bar{y} \in Y$ mit $P(\bar{x},\bar{y}) = \min\limits_{x\in X}\max\limits_{y\in Y}P(x,y)$ \\
Dann gilt: 
\begin{align*}
	P(\underline{x},\underline{y}) \leq P(\bar{x}, \underline{y}) \leq P(\bar{x},\bar{y}) \\
\end{align*}
\end{proof}
\end{Dualitaet43}

\newpage
\newtheorem*{DefSattelpunkt}{Definition (Sattelpunkt)}
\begin{DefSattelpunkt}
Ein Punkt $(x^*,y^*) \in X \times Y$ heißt \emph{Sattelpunkt} wenn
\begin{enumerate}
	\item $\forall x\in X: P(x,y^*) \geq P(x^*,y^*)$
	\item $\forall y\in Y: P(x^*,y) \leq P(x^*,y^*)$
\end{enumerate}
\end{DefSattelpunkt}
\newtheorem*{OptIdee}{Idee}
\begin{OptIdee}
Interpretiere die Lagrangefunktion eines Optimierungsproblems als Auszahlungsfunktion eines Spiels. \\
\end{OptIdee}
\newtheorem*{OptBsp}{Beispiel(Linear-quadratische Optimierungsprobleme)}
\begin{OptBsp}\ \\ \\
\begin{tabular}{ll}
	$\min\limits_{x}\frac{1}{2}x^TQx+d^Tx$ & $Q\in\R^{n\times n}$ positiv definit \\
	$Ax=b$   &  $A\in\R^{m\times n}$ A hat vollen Rang
\end{tabular}
\end{OptBsp} \ \\
Setze nun $X=\R^n$, $Y\in \R^m$ und 
\begin{align*}
	P(x,\mu) = L(x,\mu) = \frac{1}{2}x^TQx+d^Tx+\mu^T(b-Ax)
\end{align*}
Schauen wir uns das Optimierungsproblem von Spieler P an:
\begin{align*}
	\min\limits_{x}\max\limits_{\mu}L(x,\mu)
\end{align*}
Es ist notwendig, dass $x\in X Ax=b$ erfüllt, sonst ist der Wert des Spiels unbeschränkt.\\
Somit ist das Problem für Spieler P: 
\begin{align*}
	\min\limits_{x}\frac{1}{2}x^TQx+d^Tx \\
	Ax=b
\end{align*}
Schauen wir uns das Optimierungsproblem von Spieler D an:
\begin{align*}
\begin{array}{lr}
	\max\limits_{\mu}\min\limits_{x}L(x,\mu)   & \text{Setze  } \Phi(\mu) = \min\limits_{x\in X}L(x,\mu)
\end{array}
\end{align*}
Für festes $\mu$ muss für ein Minimum $x^*$ gelten, dass 
\begin{align*}
\begin{array}{lr}
	Qx^*+d-\mu^TA= 0 & \text{Optimalitätsbedingung erster Ordnung}
\end{array}
\end{align*}
Da $Q$ positiv definit gilt also: $-A^T\mu$
\begin{align*}
	x^*=Q^{-1}(A^T\mu-d)
\end{align*}
Das heißt .....
\begin{align*}
	\Phi(\mu) =\min\limits_{x\in X}L(x,\mu)=L(x^*(\mu),\mu)
\end{align*}
Somit gilt:
\begin{align*}
\Phi(\mu) =\frac{1}{2}(Q^{-1}(A^T\mu-d))^TQ(Q^{-1}(A^T\mu-d)) + ...
\end{align*}
Dies führt auf ein Problem der Form
\begin{align*}
\begin{array}{lr}
	\Phi(\mu) = - \frac{1}{2}\mu^T\tilde Q\mu+\tilde d^T+\mu+\tilde c & \text{wobei } \tilde Q \text{ positiv definit}
\end{array}
\end{align*}

\newpage
\emph{Mitschrift 21.11.2013
}
\section{Lineare Programmierung}
Ein lineares Programm in Standardform
ist
\begin{align*}
\begin{array}{llr}
	\min{c^Tx} 	& c\in \R^n i 	&  \text{ A vollen Zeilenrang} \\
	Ax=b 		& A\in \R^{m\times n} \\
	x\geq 0 	& b\in \R^m
\end{array}
\end{align*}

\newtheorem*{linProgBsp}{Beispiel}
\begin{linProgBsp}  \ \\
\includegraphics[scale=0.5]{Mathe_linProg_Bsp.jpg} \\
$I$ Menge aller Fabriken \\
$J$ Menge aller Abnehmer \\
$c_{ij}$ Kosten des Transports von Fabrik zu Abnehmer $j$ \emph{pro Einheit des Guts}\\
$p_i$ Produktionsmenge von Fabrik $i$ \\
$b_i$ Bedarf von Abnehmer $f$ \\
$x_{ij}$ Menge, welche von Fabrik $i$ an Abnehmer $j$ geliefert wird

\begin{align*}
\begin{array}{ll}
	\min{\sum\limits_{i\in J}\sum\limits_{j\in J}c_{ij}x_{ij}}	& \text{ Minimiere die Gesamttransportkosten} \\
	\forall i\in I \sum\limits_{i}x_{ij}=p_i	& \text{ Transportiere nur das, was produziert wurde (aber auch nicht weniger)} \\
	\forall j\in J \sum\limits_{i}x_{ij}=b_j	& \text{ Alle Bedarfe werden erfüllt} \\
	\forall i\in T\forall j\in J x_{ij}\geq 0
\end{array}
\end{align*}

\end{linProgBsp}
\newtheorem*{linProgNotation}{Notation}
\begin{linProgNotation}
Seien Vektoren $x,y\in \R^n$, dann schreiben 
wir $x\leq y$, wenn 
$\forall i\in\{1,_,n\}: x_i\leq y_i$ \\
\emph{Achtung!} 
$\begin{pmatrix} -1 \\ 1 \end{pmatrix} \cancel\leq \begin{pmatrix} 2 \\ -1\end{pmatrix} \text{\emph{ und }} \begin{pmatrix} 2 \\ -1\end{pmatrix} \cancel\leq \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \end{pmatrix}$ \\
\end{linProgNotation}

\newpage
\subsection{Das duale lineare Programm}
Sei
\begin{align*}
	\min{c^Tx} \\
	Ax = b	\text{ (P)} \\
	x\geq 0
\end{align*}
das \emph{primale} Problem. \\
Dann heißt
\begin{align*}
\begin{array}{ll}
	\max\limits_{y}b^Ty \text{ (D') bzw. } &  \max\limits_{y,z}b^Ty \\
	A^Ty\leq c & A^Ty+z=c \text{ (D)} \\
	& z\geq 0
\end{array}
\end{align*}
das \emph{duale} Problem zu (P). \\
\newtheorem*{linProgLemma}{Lemma (schwache Realität)}
\begin{linProgLemma}
Sei $\bar{x}\in\R^n$ eine zulässige Lösung von (P) und ($\bar{y},\bar{z}$) eine zulässige Lösung von (D), \\
dann gilt:
\begin{align*}
	c^T\bar{x}\geq b^T\bar{y}
\end{align*}
Insbesondere gilt:
Wenn sowohl (P) als auch (D) zulässige Lösungen besitzen, gilt
dass der Optimalwert von (P) immer größer oder gleich dem Optimalwert
von (D) ist. \\
Es gilt auch, dass wenn $b^T\bar{y}=c^T\bar{x}$ gilt, dass $\bar{x}$ und ($\bar{y},\bar{z}$) Optimallösungen von (P) bzw. (D) sind.
\end{linProgLemma}
\begin{proof} \ \\
\begin{tabular}{ll}
	$c^T\bar{x} = (A^T\bar{y}+\bar{z})^T\bar{x}$ &  ($\bar{y},\bar{z}$) zulässig für (D) \\
~~~	$=\bar{y}^TA\bar{x}+\bar{z}^T\bar{x}$ &	Umstellen \\
~~~	$=\bar{y}^Tb+\bar{z}^T\bar{x}$	& $\bar{x}$ zulässig für (P) \\
~~~	$\geq\bar{y}^Tb=b^T\bar{y}$ & wg. $\bar{x}\geq 0$ und $\bar{z}\geq 0$ gilt $\bar{x}^T\bar{z}\geq 0$ \\
\end{tabular}
\end{proof}
\newpage
\subsection{Der primale Simplex-Algorithmus}
\newtheorem*{primSimAlgNotation}{Notation}
\begin{primSimAlgNotation}
Sei $S\subseteq \{1,\dots,n\}$ eine geordnete Menge, dann nenne $A_s$ die \\ $m\times |S|$ Untermatrix von $A$,
die aus den Spalten $A_j$ mit $j\in S$ in der Reihenfolge der $j$ in $S$.
\end{primSimAlgNotation}

\underline{Mitschrift 22.11.2013}
\newtheorem*{DefSimpBasis}{Definition (Simplex-) Basis}
\begin{DefSimpBasis}
Eine (Simplex-) Basis ist eine geordnete Menge $B$ aus $\{1,\dots,n\}$, so dass $A_B$ nicht singulär ist.
\end{DefSimpBasis}
\newtheorem*{DefBasLoes}{Definition Basis Lösung}
\begin{DefBasLoes}
Sei $B$ eine Basis, dann $x$ Basislösung zu Basis $B$, wenn 
$x = \begin{pmatrix} x_B \\ x_N \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}A_B^{-1}b \\ 0\end{pmatrix}$.
Wir sagen, die Basislösung ist zulässig, wenn $x_B\geq 0$ \\
\emph{Feststellung} Sei $x$ eine Basislösung zur Basis $B$, dann gilt: \\
$Ax= \begin{pmatrix} A_B & A_N\end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_B \\ x_N\end{pmatrix} = A_B\underbrace{x_B}_{=A_B^{-1}b}+\underbrace{A_\mu x_\mu}_{=0 \text{ x Basislösung}} = A_BA_B^{-1}b=b$
\end{DefBasLoes}

\newtheorem*{primrevSAlgo}{Primale revidierte Simplexalgorithmus}
\begin{primrevSAlgo}
Input: Eine zulässige Basislösung zu $\bar{x}$ zur Basis $B$
\begin{lstlisting}
While TRUE
	Loese $A_B \bar{y} = c_B$ fuer $\bar{y}$ (Backward Transformation) (BTRAN)
	$ \bar{z} \leftarrow c_N - A_N^T \bar{y}$  (Pricing)
	If($\bar{z} \geq 0$) then return OPTIMAL	(Pricing)
	Waehle $j$ mit $\bar{z}_j<0$		(Pricing)
	Loese $A_B w=\underbrace{A_{j}}_{\text{j. Spalte von A}}$ fuer $w$	(FTRAN)
	If $w\leq 0$ then return UNBESCHRAENKT (Ratio Test)
	$y \leftarrow \min_k \{ \frac{\bar{x}_{B_x}}{w_k} : w_k > 0 \}$ (Ratio Test)
	Waehle ein $i$ mit $\frac{\bar{x}_{B_i}}{w_i}=\gamma$ (Ratio Test)
	$\bar{x}_B\leftarrow \bar{x}_B-\gamma W$ (Update)
	$N\leftarrow N  \cup\{B_i \}\backslash\{j\}$
	$B_i\leftarrow j$
	$\bar{x}_{B_i} - \gamma$ %TODO Use of this result?
\end{lstlisting}
Wenn der Algorithmus UNBESCHRÄNKT zurückgibt, ist das Problem (P) unbeschränkt
\begin{proof}
Für $\lambda\geq 0$ setze \\ \\
$\bar{x}^\lambda = \begin{pmatrix} \bar{x}_B \\ \bar{x}_j \\ \bar{x}_{N\backslash\{j\}} \end{pmatrix} - \lambda \begin{pmatrix} w \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix}$ \\
Wir zeigen zunächst $A\bar{x}^\lambda =b$ \\
$A\bar{x}^\lambda =A_B\bar{x}_B^\lambda+A_{.j}\bar{x}_j^\lambda+
\underbrace{A_{N\backslash\{j\}}\bar{x}_{\mu\backslash\{j\}}^\lambda}_{=0} =A_B(\bar{x}_B-\lambda w) +\lambda A_{.j}$ \\
$=b-\lambda (A_Bw-A_{.j})=b-\lambda (A_{.j}-A_{.j})=b$ \\
Wir zeigen $\bar{x}^\lambda\geq 0$: \\
\begin{tabular}{ll}
    Fallunterscheidung: \\
    $k\in N\backslash\{j\}$ & $\bar{x}_k^\lambda =0$ \\
    $k=j$ & $\bar{x}_j^\lambda = \lambda \geq 0$ \\
    $k\in B$ &	$\bar{x}_k^\lambda = \bar{x}_k -\lambda w_k  |w_k \leq 0$ \\
    		& $\geq \bar{x}_k\geq 0$ \\
\end{tabular} \ \\
Betrachte:
\begin{align*}
c^T\bar{x}^\lambda = c_B^T (\bar{x}_B -\lambda w)+\lambda c_j \\
= \cdots \cdots \cdots \\
= \bar{y}^Tb +\lambda\bar{z}_j \\
\text{ d.h für } \lambda >0\text{ gilt: } c^T\bar{x} > c^T\bar{x}^\lambda
\end{align*}
\end{proof}
\end{primrevSAlgo}
\ \\
\underline{Exkurs} \\
Transformation auf Standardform \\
	       $a^Tx\leq b \rightsquigarrow a^Tx+z=b$ $z$ Schlupfvariable  $b$ Slackvariable\\
	       	$z\geq 0$ \\
		$x$ frei, d.h. keine Vorzeichenbeschränkung $\rightsquigarrow x=x^+-x^-   ~ x^+,x^-\geq 0$
\begin{center}
		\underline{Mitschrift 28.11.2013}
\end{center}
Offene Fragen:\\
\begin{itemize}
\item Ist das Problem optimal gelöst, wenn der Algorithmus OPTIMAL zurückgibt?
\item Ist das Problem unbeschränkt, wenn der Algorithmus UNBESCHRÄNKT zurückgibt? (siehe oben)
\item Ist nach dem Update-Schritt $\bar x$ eine Basislösung zur Basis B?
\item Terminiert der Algorithmus?
\item Wie erhalte ich eine Startlösung?
\item Wie treffe ich die Wahlen im Algorithmus geschickt?
\end{itemize}
\newtheorem*{OptimalHilfssatz}{Hilfssatz: }
\begin{OptimalHilfssatz}
Wenn der Algorithmus OPTIMAL zurückgibt ist $\bar x$ eine Optimallösung von $(P)$ und $(\bar y, \bar z)$ eine Optimallösung von $(D)$, wobei $\bar z_B = 0.$\\
\end{OptimalHilfssatz}
\begin{proof}
$\bar x$ ist eine zulässige (Basis)lösung für $(P)$ nach Vorraussetzung.\\
Es gilt:
\begin{align*}
A^T_y+\bar z = \begin{pmatrix}
A^T_B \bar y \\ A^T_N \bar y
\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}
\bar z_B \\ \bar z_N
\end{pmatrix} 
=\begin{pmatrix}
c_B \\ A^T_N y
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
0 \\ \bar z_N
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
c_B \\ c_N
\end{pmatrix}
= c
\end{align*}
Zu zeigen: $\bar z > 0$.\\
Klar für $j\in B \hspace{3em} z_j = 0$.\\
\phantom{Klar }für $j\notin B \Rightarrow j\in N \hspace{3em} \bar z_j \geq 0$, da der Algorithmus OPTIMAL zurückgibt.\\
Somit ist $(\bar y, \bar z)$ eine zulässige Lösung von $(D)$.\\
Aus dem Beweis der schwachen Dualität wissen wir, dass
$c^T \bar x = b^T \bar y + \bar x^T\bar z$ gilt.\\
Nun ist aber $\bar x^T \bar z = 0$, da für $j\in B \bar z_j = 0$ und für $j\in N \bar x_j = 0$.
\end{proof}
\newtheorem*{UpdateHilfssatz}{Hilfssatz: }
\begin{UpdateHilfssatz}
Nach dem Update-Schritt ist $\bar x$ Basislösung zur Basis $B$, d.h.
\begin{itemize}
\item $B$ ist eine Basis
\item $\bar x_B = A^{-1}_B b$
\item $\bar x_N = 0$
\end{itemize}
\end{UpdateHilfssatz}
Beweis wird übersprungen.\\
\subsubsection*{Terminiert der Algorithmus?}
Es gibt nur endlich viele Basen, also endlich viele Basislösungen.\\
Somit kann der Algorithmus nur dann \underline{nicht} terminieren, wenn er \dq zykelt\dq, d.h. Basen unendlich oft wieder besucht.\\
Dies kann vorkommen bei ungeschickter Wahl von $j$ bzw. $i$.\\
Folgende Regeln verhindern das:\\
\begin{itemize}
\item\underline{Bland:} Pricing: Wähle den kleinsten Index j\\
\phantom{Bland:} RatioTest: Wähle den kleinsten Index i\\
\item\underline{lexicographische Regel:} Pricing: Wähle beliebiges $j$ mit $\bar z_j < 0$\\
\phantom{lexicographische Regel:} Ratio Test: Wähle $i$ so, dass $\frac{(A^{-1}_B A)_i}{w_i}$ lexicographisch minimal ist.\\
\end{itemize}
\subsubsection*{Wie finden wir eine Startbasis?}
\dq Phase I des Simplex-Algorithmus\dq
\begin{align*}
\min c^T x\\
Ax = b\\
x \geq 0
\end{align*}
Wir können annehmnen, dass $b \geq 0$\\
Betrachte folgendes Hilfsproblem:
\begin{align*}
\min \sum\limits_{i=1}^n t_i\\
Ax +t = b\\
x_j t \geq 0\\
\left(A\begin{pmatrix}
1 & &\\
& \ddots &\\
& & 1
\end{pmatrix}
\right)
\begin{pmatrix}
x\\t
\end{pmatrix}
=b
\end{align*}
\emph{Feststellung}: Für das Hilfsproblem ist es einfach eine zulässige Basislösung anzugeben, nämlich
\begin{align*}
x = 0, t = b
\end{align*}
Wenn der Optimalwert des Hilfsproblems von 0 verschieden ist, ist unser Ausgangsproblem \underline{unzulässig}.\\
Wenn der Optimalwert 0 ist, dann haben wir einen zulässigen Punkt von $(P)$ gefunden.\\
Die so gefunden Basis lässt sich zu einer Startbasis von $(P)$ oder \begin{align*}
\min c^T x\\
Ax + t = b\\
t = 0\\
x \geq 0
\end{align*}
modifizieren
\ \\
\underline{Mitschrift 29.11.2013}
\newtheorem*{geomInter}{Geometrische Interpretation}
\begin{geomInter}
Wir betrachten lineare Programme in natürlicher (oder kanonischer) Form. \\
\begin{align*}
	\max c^Tx \\
	Ax\leq b
\end{align*}
Eine Menge $H=\{x: a^Tx\leq b\} \text{ mit } a\in\R^n,b\in\R$ heißt \emph{Halbraum}.
\end{geomInter}
\underline{Definition} Eine Menge $P\subseteq\R^n$ heißt \emph{Polyeder}, wenn es eine Matrix $A\in\R^{n\times m}$ und ein $b\in\R^m$ gibt, so dass $P=\{x: Ax\leq b\}$ gilt.
\newtheorem*{geomInterpretation}{Interpretation}
\begin{geomInterpretation}
Der Simplexalgorithmus startet von einer zulässigen Ecke und geht von dort aus zu einer mindestens gleich guten neuen Ecke, bis eine Optimallösung gefunden ist oder eine unbeschränkte Richtung.
\end{geomInterpretation}
\underline{Hinweis} Es kann mehrere Basen $B_1,B_2, ...$ zur gleichen Basislösung existieren.
\newtheorem*{geomInterDefEcke}{Definition (Ecke)}
\begin{geomInterDefEcke}
Sei $P\subseteq\R^n$ ein Polyeder und $v\in P$. Dann heißt $v$ \emph{Ecke} von $P$, wenn es keinen Vektor $h\in\R^n$ gibt, so dass $v+h\in P$ \emph{und} $v-h\in P$ gilt.
\end{geomInterDefEcke}
\newtheorem*{geomInterDefgeradenfrei}{Definition (geradenfrei)}
\begin{geomInterDefgeradenfrei}
Eine Menge $X\subseteq\R^n$ heißt \emph{geradenfrei}, wenn sie keine Gerade enthält. \\
\emph{\underline{Lemma}} Jeder geradenfreie Polyeder hat eine Ecke. \\
\emph{\underline{Feststellung}} Mengen der Form $P=\{x: Ax=b,x\geq 0\}$ sind geradenfreie Polyeder. \\
\emph{\underline{Lemma}} Sei $P=\{x: Ax=b,x\geq 0\}$, wobei $A$ vollen Zeilenrang hat. Dann ist $v\in P$ genau dann Ecke von $P$, wenn $v$ eine zulässige Basislösung von 
\begin{align*}
	\min{c^Tx} \\
	Ax=b\\
	x\geq 0
\end{align*}
\end{geomInterDefgeradenfrei}
\framebox{\minibox{\underline{Hirsch-Vermutung} Schewe nett zum anschauen, aber 2010 widerlegt}} \ \\ \\
Was hat das duale Problem mit der Lagrangefunktion zu tun?
\begin{align*}
\begin{array}{lll}
	\min\limits_{x}{c^Tx} & & \min\limits_{x,s}{c^Tx} \\
	Ax=b & \rightsquigarrow & Ax=b \\
	x\geq 0 & & \forall i\in\{1,\dots,n\},  x_i-\frac{1}{2}s_i^2=0
\end{array}
\end{align*}

\begin{align*}
	L(x,s, \mu,\lambda) &= c^Tx+\mu^T(b-Ax)+\sum\limits_{i=1}{\lambda_i(\frac{1}{2}s_i^2-x_i)} \\
	\frac{\partial L}{\partial \mu} &= b-Ax \\
	\frac{\partial L}{\partial \lambda_i} &= \frac{1}{2}s_i^2-x_i \\
	\frac{\partial L}{\partial x} &= c^T-\mu^TA-\lambda^T \\
	\frac{\partial L}{\partial s_i} &= \lambda_i s_i
\end{align*}
Schreibe nun $y=\mu$ und $z=\lambda$. Dann sind die Optimalitätsbedingungen erster Ordnung
\begin{align*}
	Ax=b \\
	x_i-\frac{1}{2}s_i^2=0 \\
	A^Ty+z=c \\
	\forall i\in \{1,\dots,n\}: x_iz_i=0
\end{align*}
Wir erhalten das duale Problem mit Ausnahme der Bedingung $z\geq 0$. Diese folgt aus den Optimalitätsbedingungen zweiter Ordnung.
\end{document}
